% Resume autogenerated using resume-latex.xsl

\documentclass[a4]{resume}
\usepackage{CJK}
\usepackage{paralist}
\definecolor{ruleendcolor}{rgb}{0.6, 0.6, 0.6}


    


    
\email{baohaojun@gmail.com}

    
\phone{13693578957}

    
\webpage{http://windows-config.googlecode.com}

  

\begin{document}
\begin{CJK*}{GB}{gbsn}
\author{包昊军}
\CJKtilde
\maketitle

\section{教育背景}

\affiliation[本科, 控制理论与工程]
            {浙江大学}
            {1997年9月-2001年7月}

\affiliation[硕士, 控制理论与工程]
            {中科院自动化所}
            {2001年9月-2004年7月}

\section{工作经验}

\affiliation[高级软件工程师]
            {播思通讯 (\url{http://www.borqs.com})}
            {2008年11月至今}

\begin{compactitem}

	\item 播思是开发基于Google Android平台的OMS系统的手机软件公司, 我在其Tools组工作. \par

	\item 设计并实现 Borqs Engineering Tool (C++, VC6, MFC). 对手机
          提供可脚本编程的测试功能. 主要功能包括: 批处理测试, 自动连接,
          通过usblan或adb的连接, 手机屏幕抓图工具等. 此工具的图形界面提
          供一个模仿Emacs/GNU readline的键绑定, 及历史命令机制.


        \item 设计并实现fb2bmp ( C, arm-linux-gcc). 从手机的frame buffer中截屏抓图, 并保存为.bmp文件. 集成在Borqs Engineering Tool中. 

        \item 实现Engineering Tool Library. 客户可以基于该工具库进行二次开发.

        \item 实现Service Tool. 基于Engineering Tool Library开发, 提供给客户的维修中心使用. 

        \item 设计并实现SerialPort Usblan Passthrough Tool (Python). 一
          个通过tcp/ip的虚拟串口工具, 提供对手机内部的串口设备的直接访
          问, 方便调试. 其中使用了开源软件``com0com''和``PySerial'', 并用PyQt实现一个图形界面.

        \item 开发烧机工具 (VC++)和打包工具 (Bash script, Python). 使
          工程师可以更方便地把软件烧到手机上. 对烧机工具做了大量的重构,
          以解决其中的一些多线程相关的bug, 从而使其具有连续烧机/并发烧
          机等用户友好的功能.

        \item 指导新工程师的软件开发, 开源软件工具的使用. 指导实习生用
          Python和PyQt开发跨平台的Borqs Engineering Tool.
      
\end{compactitem}

\affiliation[软件工程师]
            {摩托罗拉, 移动设备部/全球软件中心}
            {2005年9月-2008年9月}

\begin{compactitem}

	\item 手机多媒体软件自动调试工具开发

        \item 手机多媒体软件开发

\end{compactitem}

\affiliation[软件工程师]
            {麒麟软件}
            {2004年10月-2005年9月}
\begin{compactitem}
  \item 企业集成应用软件测试
\end{compactitem}

\affiliation[开源软件项目]
            {Win32, Cygwin, GNU/Linux \par (\url{http://windows-config.googlecode.com})}
            {2005年5月至今}
            
\begin{compactitem}
  \item 实现``scim-fcitx'' (C++, GNU/Linux), 一个GNU/Linux下的输入法, 基于scim和fcitx.

  \item 设计并实现``sdim'' (C++, Python, Win32), 一个Win32下的输入法.
    最先全部用C++实现, 之后对其进行重构, 用C++和Python实现, 使用客户/服
    务模型, 以提高模块化及便于调试.

  \item 实现窗口管理器(C++, Python), 一个win32下窗口管理的扩充, 受了GNU/Linux下Sawfish, BlackBox以及BB4Win的启发. 

  \item 实现``regtools'' (Python, pywin32), 一个用正则表达式对win32注册表进行查找替换的工具. 

  \item 实现``RunBhjRun'' (C++), 一个win32下``run''对话框的升级版工具, 提供类Emacs的键绑定, 更好的补齐和历史命令机制.

  \item 实现``grepall.py'', 一个Python脚本, 使用``find(1)''和``grep(1)''程序, 对Emacs下的etags的补充, 以方便阅读源代码.

  \item 实现``ImapMonitor'' (Python, PyQt), 一个Imap邮箱监测器, 受xmailbox的启发.\par

  \item 其他一些较小的脚本/程序, 均放在\url{http://windows-config.googlecode.com}下用svn管理.

\end{compactitem}


\section{计算机技能}


\begin{compactitem}

      \item 编程语言: C++, C, Python, Bash, 一点Perl和一点Emacs Lisp. \par

      \item Emacs. \par

      \item GNU/Linux, Cygwin. \par
    
\end{compactitem}

\end{CJK*}
\end{document}
